\newpage
\section{统计量与抽样分布}

\subsection{随机样本与统计量}
\subsubsection{总体}随机变量$X$. 
\subsubsection{样本(简单随机样本)} $X_1,X_2,\dots,X_n$相互独立且与$X$同分布. 
\subsubsection{样本均值 }
\begin{align*}
    \bar{X}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i
\end{align*}
\subsubsection{样本方差}
\begin{align*}
    S^2=&\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^n \left(X_i-\bar{X}\right)^2\\
    Var(S^2)=&\frac{2\sigma^4}{n-1}
\end{align*}
\subsubsection{样本k阶(原点)矩}
\begin{align*}
    A_k=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i^k\, (k=1,2,\dots)
\end{align*}
\subsubsection{样本k阶中心矩}
\begin{align*}
    B_k=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n \left(X_i-\bar{X}\right)^k\, (k=1,2,\dots)
\end{align*}

\subsection{一些分布}
\subsubsection{\texorpdfstring{$\chi^2 $}. 分布}
\begin{definition}
    随机变量$X_1,X_2,\dots,X_n$相互独立, $X_i\sim N(0,1)$
    \begin{align*}
        \chi^2=\sum_{i=1}^2 X_i^2 \sim \chi^2(n)
    \end{align*}
\end{definition}

性质: 
\begin{enumerate}
    \item $X\sim \chi^2(n)$, 则$E(X)=n, \, Var(X)=2n$. 
    \item $Y_i \sim \chi^2(n)$, $i=1,2$, $Y_1,Y_2$相互独立, \\则 $Y_1+Y_2\sim \chi^2(n_1+n_2)$. 
\end{enumerate}

\subsubsection{\texorpdfstring{$t $}. 分布}
\begin{definition}
    $X,Y$相互独立, $X\sim N(0,1)$, $Y\sim \chi^2(n)$, 
    \begin{align*}
        T=\frac{X}{\sqrt{\frac{Y}{n}}}\sim t(n)
    \end{align*}
\end{definition}

性质: $t_{1-\alpha}(n)+t_{\alpha}(n)=0$

\subsubsection{\texorpdfstring{$F $}. 分布}
\begin{definition}
    $X\sim \chi^2(n_1)$, $Y\sim \chi^2(n_2)$, $X,Y$ 相互独立, 
    \begin{align*}
        F=\frac{\frac{X}{n_1}}{\frac{Y}{n_2}}\sim F(n_1,n_2)
    \end{align*}
\end{definition}

性质: 
\begin{enumerate}
    \item $F\sim F(n_1,n_2)$, 则$\frac{1}{F}\sim F(n_2,n_1)$. 
    \item $F_{1-\alpha}(n_1,n_2)F_{\alpha}(n_2,n_1)=1$.
    \item $T\sim t(n)$, 则$T^2\sim F(1,n)$. 
\end{enumerate}

\subsection{正态总体下的抽样分布}
\begin{theorem}
    $X_1,X_2,\dots,X_n$为自正太总体$N(\mu,\sigma^2)$简单随机样本, $\bar{X}$为样本均值, $S^2$为样本方差， 则
    \begin{enumerate}
        \item \begin{align*}
            \bar{X}\sim& N(\mu,\frac{\sigma^2}{n})\\
            \text{or }\frac{(\bar{X}-\mu)}{\frac{\sigma}{\sqrt{n}}}\sim& N(0,1)
        \end{align*}
        \item \begin{align*}
            \frac{(n-1)S^2}{\sigma^2}=\frac{\sum_{i=1}^n(X_i-\bar{X})^2}{\sigma^2}\sim \chi ^2(n-1)
        \end{align*}
        \item \begin{align*}
            \frac{(\bar{X}-\mu)}{\frac{S}{\sqrt{n}}}\sim t(n-1)
        \end{align*}
    \end{enumerate}
    $\bar{X}$与$S^2$相互独立. 
\end{theorem}

\begin{theorem}
    $(X_1,\dots,X_{n_1})$, $(Y_1,\dots,Y_{n_2})$来自\\$N(\mu_1,\sigma_1^2)$, $N(\mu_2,\sigma_2^2)$, 且相互独立, 有$\bar{X},\bar{Y}, S_1^2, S_2^2$, 则
    \begin{enumerate}
        \item \begin{align*}
            \frac{\frac{S_1^2}{\sigma_1^2}}{\frac{S_2^2}{\sigma_2^2}}=\frac{\frac{S_1^2}{S_2^2}}{\frac{\sigma_1^2}{\sigma_2^2}}\sim F(n_1-1,n_2-1)
        \end{align*}
        \item \begin{align*}
            \frac{(\bar{X}-\bar{Y})-(\mu_1-\mu_2)}{\sqrt{\frac{\sigma_1^2}{n_1}+\frac{\sigma_2^2}{n_2}}}\sim N(0,1)
        \end{align*}
        \item 当$\sigma_1^2=\sigma_2^2=\sigma^2$, 
        \begin{align*}
            \frac{(\bar{X}-\bar{Y})-(\mu_1-\mu_2)}{S_w\cdot\sqrt{\frac{1}{n_1}+\frac{1}{n_2}}}\sim t(n_1+n_2-2)\\
            S_w^2=\frac{(n_1-1)S_1^2+(n_2-1)S_2^2}{n_1+n_2-2}
        \end{align*}
        $E(S_w^2)=\sigma^2$, $Var(S_w^2)=\frac{\sigma^4}{n_1+n_2-2}$
    \end{enumerate}
\end{theorem}